\begin{flushright}{\slshape    
    Designing object-oriented software is hard, and designing 
reusable object-oriented software is even harder.}
    \\
    \medskip --- Erich Gamma et. al.%, Richard Helm, Ralph Johnson, John
    %Vlissides
    \cite{gamma.1995}
\end{flushright}

Es hat sich gezeigt, dass in der Software-Entwicklung immer wieder sehr ähnliche Probleme auftreten. 
Entwurfsmuster sind allgemein gültige Lösungen für diese häufig auftretenden Probleme
in objektorientierten Programmen. Die Muster sollen einen Entwickler bei der
Anwendung guten objektorientierten Stils und bei
Entwurfsentscheidungen unterstützen. Entwurfsmuster sind dabei abzugrenzen von
den Architekturmustern \sectionReference{sec:architekturmuster}, welche die
Infrastruktur in einem Gesamtsystem beschreiben und somit auf einer höheren
Ebene angesiedelt sind.

\rede{One thing expert designers know not to do is to solve every problem from
first principles. Rather, they reuse solutions that have worked for them in the
past. When they find a good solution, they use it again and again. Such
experience is part of what makes them experts.}
\cite{gamma.1995}

Genau dies ist das Ziel von Entwurfsmustern: Lösungen zu definieren, die der
Entwickler benutzen kann - und zwar in unterschiedlichem Kontext in
verschiedenen Programmen. Der Entwickler soll \NOT jedes Mal eine neue Lösung
für ein Problem finden, sondern auf einen Pool von existierenden und bewährten
Lösungen zurückgreifen und sie mit eventuell leicht veränderten Eigenschaften
immer und immer wieder einsetzen. Erich Gamma et. al. (diese Gruppe
wird auch als \rede{Gang of Four} bezeichnet) definieren einen Katalog von
Entwurfsmustern für ganz unterschiedliche Verwendungszwecke. Diejenigen, die in
dieser Arbeit eingesetzt wurden, sollen in diesem Kapitel näher erläutert
werden.
Die folgenden Ausführungen basieren auf \cite{gamma.1995} und \cite{geirhos.2015}.

Die Entwurfsmuster der Gang of Four sind in drei verschiedene Typen eingeteilt:
\begin{itemize}
  \item Erzeugungsmuster
  \item Strukturmuster
  \item Verhaltensmuster
\end{itemize}

Erzeugungsmuster beschäftigen sich mit der Erzeugung von Objekten, verstecken
aber dabei den Erzeugungsprozess selbst, so dass das Gesamtsystem von diesem
Vorgang unabhängig ist. Strukturmuster dienen dazu, Klassen und Objekte zu
größeren Strukturen zusammenzufassen und deren inneren Aufbau nach außen hin zu
verbergen. Die Kategorie der Verhaltensmuster enthält die meisten Muster und
beschreibt die Interaktion und Kontrollflüsse zwischen Klassen und Objekten.
Neben den von der Gang of Four beschriebenen Mustern haben sich in der
Zwischenzeit zahlreiche weitere Muster etabliert, die sich \NOT in diese drei
Kategorien einteilen lassen.

Der größte Nachteil von Entwurfsmustern ist, dass sie das Programm unter
Umständen mit einer unerwünscht hohen Komplexität versehen können. Aus diesem
Grund haben sich im Laufe der Zeit zu einigen Mustern vereinfachte Varianten
etabliert, die vielleicht \NOT dieselben Möglichkeiten haben wie die
klassischen Muster, die aber diesen Nachteil durch die geringere Komplexität
wieder ausgleichen können. \cite{geirhos.2015} stellt zu allen Entwurfsmustern
auch die gängigen Varianten vor und beleuchtet jeweils die Vor- und Nachteile.
